\fancyhead[L]{}
\fancyhead[C]{}

Giunto oramai al termine del mio percorso di studio è doveroso soffermarsi un attimo su tutte le persone che mi sono state vicine in questo periodo.
\newline~\newline
In primis vorrei ringraziare la professoressa Ferrucci che è stata per me oltre che una docente una guida durante tutto il mio percorso accademico. Senza i suoi consigli e senza i suoi insegnamenti tutto ciò non sarebbe stato possibile.
\newline~\newline
Desidero inoltre ringraziare i Dottori Pasquale Salza e Valerio Terragni che hanno saputo ascoltare i miei dubbi e soprattutto mi hanno aiutato con brillanti consigli e sincere opinioni.
\newline~\newline
Ringrazio la mia ragazza Raffaella che ha saputo ancora una volta
supportarmi/sopportami durante tutto il mio percorso accademico. Grazie per tutti i consigli e per tutto ciò che hai fatto in questi anni per me.
\newline~\newline
Ringrazio Valeria che ha affrontato con me praticamente ogni esame di questa magistrale e con cui ho condiviso non solo l’università ma questi ultimi due anni. La tua sincera amicizia e le ore interminabili di studio mi hanno permesso di arrivare a realizzare tutto ciò.
\newline~\newline
Inoltre, desidero ringraziare tutti i miei, amici Diego e Francesco il primis per aver condiviso con me interminabili momenti di divertimento misto a studio matto e disperato. 
\newline~\newline
Un ringraziamento particolare va a Salvatore che ancora una volta mi ha saputo aiutare e con cui ho trascorso momenti di puro divertimento al di fuori dell’università.
\newline~\newline
Desidero ringraziare Anna che mi ha aiutato in quest’ultimo periodo consigliandomi e aiutandomi in ogni momento.
\newline~\newline
Infine, i miei amici di una vita Cosimo, Giuseppe, Giovanni, Raimondo (con cui ho condiviso ogni mio WTF) e Vincenzo che ancora una volta si sono dimostrati dei
veri amici.
\newline~\newline
Ringrazio la mia famiglia e mio fratello Benito che mi hanno sempre
supportato in ogni mia decisione senza mai farmi pesare nessuno dei sacrifici che hanno dovuto sostenere per me in tutti questi anni.
\newline~\newline
Infine, ringrazio la mia seconda famiglia Salvatore e Michela che mi hanno sempre incoraggiato ad andare oltre ciò che avevo per puntare sempre ad obiettivi più ambiziosi e le gemelle Katia e Alessia che mi hanno accolto come uno di famiglia.

\begin{flushright}
Grazie a tutti voi...
\end{flushright}